\input{../notemp}
\title{解析学II}
\begin{document}
\maketitle
\section{立体の体積}
$S(x)$: $x$軸に垂直な平面で切った切り口の面積

このときの立体の体積$V$は、
\begin{center}
	$\displaystyle V=\int_a^bS(x)dx$
\end{center}

\subsection*{回転体の体積}
曲線$y=f\left(x\right)(a\leq x \leq bで連続)$と、$x=a,x=b$と、$x$軸で囲まれた部分を$x$軸の周りに一回転して得られる立体の体積

回転体をある点$x$で切った切り口の面積は$\pi f(x)^2$となるので、$\displaystyle V=\pi\int_a^bf(x)^2dx$
\subsection*{半径$r$の球の体積}
$x^2+y^2=r^2$の円について、

\begin{eqnarray*}
	V&=&\pi\int_{-r}^ry^2dx=2\pi\int_0^r\left(r^2-x^2\right)dx\\
	&=&2\pi\left[r^2x-\frac{1}{3}x^3\right]_0^r=2\pi\left(r^3-\frac{1}{3}x^3\right)\\
	&=&\frac{4}{3}r^3\pi
\end{eqnarray*}

楕円$\displaystyle\frac{x^2}{a^2}+\frac{y^2}{b^2}=1(a,b>0)$を$x$軸の周りに一回転して得られる立体の体積

$\displaystyle y^2=b^2(1-\frac{x^2}{a^2})$
\begin{eqnarray*}
	V&=&\pi\int_{-a}^ay^2dx=b^2\pi\int_{-a}^a\left(1-\frac{x^2}{a^2}\right)dx\\
	&=&b^2\pi\left[x-\frac{1}{3}\frac{x^3}{a^2}\right]_{-a}^a=\frac{4}{3}ab^2\pi
\end{eqnarray*}
\end{document}
